土庫曼與阿塞拜疆達成歷史性協議！為解決裏海問題鋪路

經過 30 年的談判，土阿兩國同意共同開發具主權爭議的油田！

1 月 21 日，土庫曼總統別爾德穆哈梅多夫與阿塞拜疆總統阿利耶夫宣布兩國簽署諒解備忘錄，同意共同開發位於裏海兩國邊界的爭議油田 Kapaz – Serdar（阿塞拜疆稱其為 Kapaz，土庫曼則稱之為 Serdar，位置見下圖），為解決裏海問題鋪路。該油田被命名為 Dostluk，在土阿兩國語言中解作「友誼」。

事實上，除了 Dostluk 之外，兩國之間還有具主權爭議的油田尚未解決。其中最出名的就是 Azeri-Chirag-Gunashli（ACG）油田。自 1991 年蘇聯解體後，裏海國家之間就裏海劃分上出現領土爭議，連帶油田主權問題，成為裏海國家關係惡劣的原因之一。關於 ACG 油田，阿塞拜疆時任總統老阿利耶夫分別於 1997 年及 2002 年在英國石油協助下，「擅自」開發 Chirag 及 Azeri 油田，惹怒了土庫曼時任總統尼亞佐夫。但自從兩國在現任領導人上台後，開始願意談判 ACG 油田歸屬問題，讓兩國關係有些少改善。

無論如何，兩國解決 Dostluk 油田主權問題，無疑是在解決裏海問題上作出重要的一大步。為何裏海問題對土庫曼十分重要？因為解決土阿裏海主權爭議，是發展「跨裏海天然氣管道」（TCP），讓土庫曼的天然氣輸往歐洲，擺脫對中國的依賴（土庫曼 9 成 5 以上天然氣輸往中國）。

關於最近一次的裏海問題大進展，可追溯到 2018 年。2018年8月，俄羅斯聯同其他裏海國家，於哈薩克阿克套（Aktau）簽署歷史性的《裏海法律地位公約》。公約內容為：把裏海定義為具有「特殊法律地位」的水體，認為裏海既不是海與不是湖；以裏海海岸線計起， 15 海里水域為領海，領海外延 10 公里水域為專屬捕魚區，其他水域及漁業由五國共同享有；禁止非區域國家在裏海駐軍；裏海國家有權鋪設海底油管，但須獲途經所有國家批准。這意味著土庫曼和阿塞拜疆可在不經其他沿岸國家同意下，建立「跨裏海天然氣管道」。

為何裏海問題對土庫曼十分重要？因為解決土阿裏海主權爭議，是發展「跨裏海天然氣管道」（TCP），讓土庫曼的天然氣輸往歐洲，擺脫對中國的依賴（土庫曼 9 成 5 以上天然氣輸往中國）。

一次過搞掂俄佬同支那，正

推

時事台冇人

唔關侵事嘅話無人想知

講下對支那影響有幾重要
支那會少左幾多供應先 有替代架麻

問過俄佬未

等緊佢出手

其實呢條管係有中資公司參與
冇記錯

明剃俄佬眼眉同爭俄佬飯食
睇到高加索又有冇仗打喇

建立西亞新秩序